\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\input{preamble}

% for gost forms
\ifdefined\overlaypass
\newcounter{overlaypage}
\setcounter{overlaypage}{1}
\AddToShipoutPicture{\AtPageLowerLeft{\includegraphics[page=\arabic{overlaypage}]{./Form/Form.pdf}\stepcounter{overlaypage}}}
\fi

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\newgeometry{left=25mm,right=10mm,top=20mm,bottom=20mm,footskip=15mm,headsep=5.03978mm}
\maketitle
\newgeometry{left=25mm,right=10mm,top=20mm,bottom=35mm,footskip=50mm,headsep=5.03978mm}

\chapter*{Техническое задание}\vspace{5mm}

Разработать специализированный формирователь импульсов (ФИ), вырабатывающий
шесть выходных сигналов (Z1--Z6), работающий в трех режимах (ОСТАНОВ, ЖДУЩИЙ
и АВТОКОЛЕБАТЕЛЬНЫЙ). Разрабатываемый узел должен быть конструктивно и
схемотехнически реализован в виде ТЭЗа, подключаемого на внешний интерфейс с
двухразрядной шиной данных (D1, D0) и двумя управляющими сигналами (С1, С2)
через рахъем XP1. Выходные сигналы узла (Z1--Z6) выводятся на второй
разъём XP2. Управление режимом работы узла осуществляется путем записи в него с
шины данных по сигналу С1 кода операции, а сигнал С2 является импульсом запуска.

Данные D1, D0 передаются в прямом коде, а сигналы управления (C1, C2)
импульсные и инверсные, т.е. активным является низкий потенциал на шине управления.

Цикл работы распределителя импульсов состоит из 18 тактов (тактовых импульсов,
поступающих с тактового генератора по шине CLK). В каждом такте происходит
формирование определённого выходного сигнала Zi, согласно таблице~\ref{tab:var-data}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Исходные данные}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[c,m]X[c,m,2]X[c,m]X[c,m]X[c,m]X[c,m]X[c,m]X[c,m]X[c,m]},
    hlines,vlines,
    hline{3}={1}{-}{solid},
    hline{3}={2}{-}{solid},
    vline{1,10}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1-2}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[r=2]{c} {Виды схем} &
  \SetCell[c=8]{c} {Номера импульсов, проходящих на выходы формирователя импульсов} \\ &
  \SetCell[]{c} {Критерий} &
  \SetCell[]{c} {Длина цикла} &
  \SetCell[]{c} {Z1} &
  \SetCell[]{c} {Z2} &
  \SetCell[]{c} {Z3} &
  \SetCell[]{c} {Z4} &
  \SetCell[]{c} {Z5} &
  \SetCell[]{c} {Z6} \\
  {Сх.1 \\ Сх.6 \\ Сх.7} & {$P_\textup{min}$ \\ $I_\textup{вых0}=48$~мА \\ $f_0=4$~МГц} & 18 &
  9, 13, 17 & 8, 10, 12, 14, 16, 18 & 1, 7, 11, 15 & 2, 6 & 3, 5 & 4 \\
  \end{tblr}
  \label{tab:var-data}
\end{small}
\end{table}

Виды схем:
\begin{itemize}
\item на основе двоичного счетчика и дешифратора (Схема 1);
\item на основе реверсивного регистра (Схема 6);
\item на основе микропрограммного автомата Мура (Схема 7).
\end{itemize}

% FIXME: page geometry
\newpage

Критерий оптимизации "--- минимум потребляемой энергии ($P_\textup{min}$).

Схема должна обеспечить коэффициент нагрузки "--- $K_\textup{н}=30$ ($I_\textup{вых0}=48~\textup{мА}$).

Тактовая частота "--- 4~МГц.

Временная диаграмма работы разрабатываемого узла представлена на
рисунке~\ref{fig:design-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/design-dia}}
  \caption{Временная диаграмма разрабатываемого узла}
\label{fig:design-dia}
\end{figure}

При записи нового кода операции узел должен завершить предыдущую команду и только
в следующем цикле приступить к выполнению новой операции.

Режим работы ЖДУЩИЙ "--- сигналы Zi вырабатываются однократно при поступлении
на управляющий вход сигнала С2.

Режим работы АВТОКОЛЕБАТЕЛЬНЫЙ "--- сигналы Zi повторяются многократно до
поступления команды ОСТАНОВ. Запуск автоколебательного режима работы выполняется,
так же как и ждущего, по сигналу С2.

Команда ОСТАНОВ выполняется без сигнала С2, после завершения текущего цикла.
Режим АВТОКОЛЕБАТЕЛЬНЫЙ завершается также без сигнала С2 при поступлении
команд ЖДУЩИЙ или ОСТАНОВ.

Используемая система элементов "--- отечественные ТТЛ (ТТЛШ).

Тип корпуса "--- \textsl{DIP (Dual In-line Package)} "--- прямоугольной формы с
двумя рядами выводов по длинным сторонам.

\Referat\vspace{5mm}

Настоящий курсовой проект <<Формирователь импульсов>> посвящен разработке
специализированного формирователя импульсов, вырабатывающего 6 выходных
сигналов Z, работающего в трех режимах (ОСТАНОВ, ЖДУЩИЙ и АВТОКОЛЕБАТЕЛЬНЫЙ).

Данная пояснительная записка к курсовому проекту содержит \totalpages~страницы
текста с \totalfigures иллюстрациями, \totaltables таблицами и формулами, а также
\totbib~использованных источников и 3 листа графического материала (схема
электрическая принципиальная, сборочный чертеж, перечень элементов).
Оформлена в соответствии с СТУ 7.5-07-2021 \cite{sfu-sto}.

ФОРМИРОВАТЕЛЬ ИМПУЛЬСОВ, ЛОГИЧЕСКИЙ ЭЛЕМЕНТ,
МУЛЬТИПЛЕКСОР, СЧЕТЧИК, РЕГИСТР, СХЕМА, МИКРОСХЕМА
ИНТЕГРАЛЬНАЯ, ГЕНЕРАТОР ТАКТОВЫХ СИГНАЛОВ, ТРИГГЕР,
СИГНАЛ, ВРЕМЕННАЯ ДИАГРАММА, ТТЛ, МОЩНОСТЬ, ПЛОЩАДЬ.

Цель курсового проекта "--- разработка специализированного формирователя импульсов.

В процессе курсового проектирования были решены следующие задачи:
\begin{itemize}
\item сравнительный анализ и описание возможных вариантов реализации узла;
\item выбор наилучшего варианта реализации по заданному критерию;
\item описание используемых интегральных схем;
\item разработка принципиальной электрической схемы узла;
\item разработка сборочного чертежа.
\end{itemize}

Разработанный в процессе работы над курсовым проектом
формирователь импульсов вырабатывает 6 выходных сигналов Z и
работает в трех режимах (ОСТАНОВ, ЖДУЩИЙ и АВТОКОЛЕБАТЕЛЬНЫЙ).

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

Основой построения любого узла вычислительной системы является элементная база,
которая определяет параметры и характеристики ЭВМ.

Для анализа и синтеза цифровых схем применяется аппарат алгебры логики, позволяющий
минимизировать аппаратные затраты при их реализации. Одним из основных понятий
алгебры логики являются булевы функции, которые, так же как и их аргументы
(логические переменные), могут принимать только два значения "--- 0 и 1. Реализация
булевых функций осуществляется логическими элементами, которые и составляют основу
всех узлов ЭВМ.

Элементом ЭВМ называется простейшая компонента, реализующая логическую или
вспомогательную функцию над двоичными переменными.

Набор стандартных элементов, реализующих определенные логические функции,
образует систему элементов.

Системой элементов называется функционально полный набор логических элементов,
объединённый общими электрическими, конструктивными и технологическими параметрами,
использующий одинаковый способ представления информации и одинаковый тип
межэлементных связей.

Функциональный узел "--- устройство, предназначенное для выполнения типовых
микроопераций в вычислительной системе.

\mainmatter

\chapter{Сравнительный анализ возможных вариантов реализации узла}
\nobreakingbeforechapters

Сигналы D0, D1 управляют режимом работы узла (D0=D1=1 "--- АВТОКОЛЕБАТЕЛЬНЫЙ;
D0=0, D1=1 "--- ЖДУЩИЙ; D1=0 "--- ОСТАНОВ (выполняется без сигнала С2 после
завершения текущего цикла).

Сигнал C1 инверсный "--- является сигналом записи кода операции с входов D0, D1.

Сигнал C2 инверсный "--- сигнал запуска новой команды, по завершению предыдущей.

Данное устройство может быть реализовано семью различными способами в зависимости
от выбора основного узла:
\begin{itemize}
\item на основе сочетания <<двоичный счетчик "--- дешифратор>>;
\item на основе сдвигающего регистра;
\item на основе сочетания <<счетчик Джонсона "--- дешифратор кода Джонсона>>;
\item на основе двоичного счетчика;
\item на основе сочетания <<реверсивный двоичный счетчик и дешифратор>>;
\item на основе реверсивного сдвигающего регистра;
\item на основе микропрограммного автомата Мура.
\end{itemize}

Из семи возможных реализаций данного узла рассматриваются следующие схемы:
\begin{itemize}
\item на основе сочетания <<двоичный счетчик "--- дешифратор>>;
\item на основе реверсивного сдвигающего регистра;
\item на основе микропрограммного автомата Мура.
\end{itemize}

\section{На основе двоичного счётчика и дешифратора}
\label{sec:the-best-scheme}

Функциональня схема ФИ на основе двоичного счётчика и дешифратора
представлена на рисунке~\ref{fig:scheme1}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme1}}
  \caption{Функциональная схема ФИ на основе двоичного счётчика и дешифратора}
\label{fig:scheme1}
\end{figure}

В исходном состоянии на входе R счётчика CTR2 потенциал запрещающий работу
счетчика, при этом на выходах счетчика сохраняются низкие уровни. Сигнал V,
поступающий на управляющий вход дешифратора, поддерживает высокие уровни сигналов
на всех выходах дешифратора.

Входной сигнал С2 запускает работу автомата управления СС (Control Converter),
сигнал R переходит в состояние разрешающее работу счетчика по сигналам от
генератора G. Счетчик CTR2 через каждые 0.5 мкс изменяет состояние, и его
содержимое принимает значение 0001, 0010, ..., 0111, 1000. При этом последовательно
во времени появляется низкий уровень сигнала на выходах 1, 2, ..., 7, 8 дешифратора.
Каждый из выходов дешифратора находится в состоянии <<0>> в течение 0.5 мкс.

В ждущем режиме задний (нарастающий) фронт последнего восьмого такта переводит
устройство управления СС в исходное состояние, сигнал R сбрасывает счетчик CTR2
в нулевое состояние, и узел переходит в режим ожидания очередного сигнала С2.

В автоколебательном режиме появление <<0>> на восьмом выходе дешифратора переводит
счетчик в режим параллельной записи (вход WR счетчика). По девятому синхроимпульсу
в счетчик записывается код <<0001>> и цикл работы повторяется.

Использование сигнала с выхода <<0>> дешифратора для возврата автомата управления в
исходное состояние недопустимо, т.к. при этом схема сама себя блокирует, и входной
запускающий сигнал восприниматься не будет (у D-триггера вход R имеет приоритет выше,
чем D).

Выходная комбинационная схема OCC (Output Combinational Circuit) формирует из
инверсных сигналов дешифратора высокие уровни сигналов Z1, Z2, Z3, Z4, Z5 и Z6.

При реализации был использован составной дешифратор на основе двух К155ИД3, т.к.
дешифратор необходимой разрядности в стандартных линейках отсутствует.

Модель ФИ на основе двоичного счётчика и дешифратора, реализованная средствами
пакета OrCAD, представлена на рисунке~\ref{fig:scheme1-impl}, а временная
диаграмма его работы "--- на рисунке~\ref{fig:scheme1-impl-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme1-impl}}
  \caption{Модель ФИ на основе двоичного счётчика и дешифратора}
\label{fig:scheme1-impl}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme1-impl-dia}}
  \caption{Временная диаграмма работы ФИ на основе двоичного счётчика и дешифратора}
\label{fig:scheme1-impl-dia}
\end{figure}

На триггерах DD6A и DD14B реализован двухразрядный регистр команд, запись в который
производится импульсом C1. При включении напряжения питания все триггеры и счётчик
DD6 обнуляется. На нулевом выходе дешифратора появляется напряжение логического нуля,
а на всех остальных выходах "--- <<1>>.

В автоколебательном и ждущем режимах по приходу запускающего импульса С2 в триггер DD7A
по асинхронному входу $\n{S}$ записывается <<1>>, которая разрешает работу счётчика DD12 подачей
нуля с выхода Q триггера на вход R счётчика.

Выходная комбинационная схема на элементах DD1A, DD2, DD3A, DD18A, DD19B, DD5A
обеспечивает формирование выходных сигналов Z1--Z6.

\section{На основе реверсивного регистра}

Функциональная схема на основе реверсивного регистра представлена на
рисунке~\ref{fig:scheme6}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme6}}
  \caption{Функциональная схема ФИ на основе реверсивного регистра}
\label{fig:scheme6}
\end{figure}

Входной запускающий сигнал С2 запускает работу автомата управления СC, которая
выдает на реверсивный сдвигающий регистр RG сигнал разрешающий запись в него
параллельного кода (S0=S1=1), а также на вход младшего разряда D0 регистра
логическую единицу.

Если режим автоколебательный, то нарастающий фронт девятого синхроимпульса
инициирует запись параллельного кода <<0001>> в регистр и цикл работы повторяется.

Если режим ждущий, то по нарастающему фронту девятого синхроимпульса в счетчик
будет записан параллельный код <<0000>>, при котором все выходные сигналы Zi
% fix
равны <<0>>, а регистр переводится режим сдвига в сторону старших разрядов и с
приходом нарастающего фронта каждого из последующих синхроимпульсов в регистре
будут сдвигаться нули (все выходные сигналы Zi остаются равными нулю).

Модель ФИ на основе реверсивного регистра, реализованная средствами пакета OrCAD,
представлена на рисунке~\ref{fig:scheme6-impl}, а временная диаграмма "--- на
рисунке~\ref{fig:scheme6-impl-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme6-impl}}
  \caption{Модель ФИ на основе реверсивного регистра}
\label{fig:scheme6-impl}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme6-impl-dia}}
  \caption{Временная диаграмма работы ФИ на основе реверсивного регистра}
\label{fig:scheme6-impl-dia}
\end{figure}

\section{На основе микропрограммного автомата Мура}

Функциональная схема ФИ на основе микропрограммного автомата Мура представлена
на рисунке~\ref{fig:scheme7}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme7}}
  \caption{Функциональная схема ФИ на основе микропрограммного автомата Мура}
\label{fig:scheme7}
\end{figure}

При подаче напряжения питания регистр команд RG триггер разрешения выдачи
выходных сигналов (Т) и триггеры, на которых построен микропрограммный автомат
Мура обнуляются. При этом все выходные сигналы Zi=0. По сигналу записи кода
команды С1 двухразрядный код команды записывается в двухразрядный регистр RG.

Входной запускающий сигнал С2 записывается в триггер Т и разрешает выдачу на
выход узла заданной последовательности выходных сигналов. На основе кода команды
(останов, ждущий или автоколебательный) разрешения работы С2, которые для
автомата являются входными сигналами, и текущего состояния триггеров автомата (ТА)
комбинационная схема СС формирует функции возбуждения триггеров автомата. По
приходу первого после подачи импульса запуска С2 нарастающего фронта синхроимпульса
автомат переключается в следующее состояние, и выходная комбинационная
схема ОСС вырабатывает соответствующий состоянию выходной сигнал Zi.

Разрабатываемый ФИ будет функционировать следующим образом. При включении
напряжения питания МПА Мура устанавливается в состояние $а_0$. После записи кода
режима в регистр команд проверяется, пришел ли импульс запуска С2. Если импульс
запуска поступил, то проверяется разряд кода команды D1 (D1=1 "--- соответствует
ждущему или автоколебательному режимам, D1=0 "--- режим останов). В случае,
когда D1=1, с приходом следующего синхроимпульса автомат переключается в состояние
$а_1$ и на выходе появляется сигнал Z1=1. Каждый последующий синхроимпульс
инициирует последовательное переключение состояний автомата и выдачи соответствующего
выходного сигнала Zi.

Граф-схема микропрограммы, составленная в соответствии с ГОСТ 19.701-90~\cite{gost19.701-90},
представлена на рисунке~\ref{fig:graph-scheme-program}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/graph-scheme-program}}
  \caption{Граф-схема микропрограммы}
\label{fig:graph-scheme-program}
\end{figure}

Требуемое количество триггеров для автомата Мура определяется по формуле 
$n=\rceil\log_2 N\lceil$. В нашем случае оно составляет 5. Кодировка состояний
приведена в таблице~\ref{tab:code-states}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Коды состояний автомата}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[c,m]X[c,m]X[c,m]X[c,m]X[c,m]X[c,m]},
    hlines,vlines,
    hline{3}={1}{-}{solid},
    hline{3}={2}{-}{solid},
    vline{1,7}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1-2}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[r=2]{c}{Состояние} &
  \SetCell[c=5]{c}{Код состояния} \\
  & Q4 & Q3 & Q2 & Q1 & Q0 \\

  $a_0$    & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  $a_1$    & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
  $a_2$    & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
  $a_3$    & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  $a_4$    & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
  $a_5$    & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
  $a_6$    & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
  $a_7$    & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
  $a_8$    & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  $a_9$    & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
  $a_{10}$ & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
  $a_{11}$ & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
  $a_{12}$ & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
  $a_{13}$ & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
  $a_{14}$ & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
  $a_{15}$ & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
  $a_{16}$ & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  $a_{17}$ & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
  $a_{18}$ & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
  $a_{19}$ & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  \end{tblr}
  \label{tab:code-states}
\end{small}
\end{table}

Структурная таблица автомата Мура представлена в таблице~\ref{tab:struct-table}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Структурная таблица автомата Мура}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[c,m,-1]X[c,m,0.5]X[c,m]X[c,m,-1]X[c,m]X[c,m]X[c,m]},
    hlines,vlines,
    hline{3}={1}{-}{solid},
    hline{3}={2}{-}{solid},
    vline{1,13}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1-2}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[r=2]{c}{№} &
  \SetCell[r=2]{c}{Исх. \\ сост.} &
  \SetCell[r=2]{c}{Код \\ исх. сост.} &
  \SetCell[r=2]{c}{След. \\ сост.} &
  \SetCell[r=2]{c}{Код \\ след. сост.} &
  \SetCell[r=2]{c}{Вх. \\ сигн.} &
  \SetCell[r=2]{c}{Вых. \\ сигн.} &
  \SetCell[c=5]{c}{Функции возбуждения} \\
  &&&&&&& D4 & D3 & D2 & D1 & D0 \\

  1  & $a_{0}$  & 0 0 0 0 0 & $a_{19}$  & 1 0 0 1 1 & $\n{C2}$         & --- & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  2  & $a_{0}$  & 0 0 0 0 0 & $a_{1}$   & 0 0 0 0 1 & $C2\cdot D1$     & --- & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
  3  & $a_{0}$  & 0 0 0 0 0 & $a_{19}$  & 1 0 0 1 1 & $C2\cdot \n{D1}$ & --- & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  4  & $a_{1}$  & 0 0 0 0 1 & $a_{2}$   & 0 0 0 1 0 & ---              & Z3  & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
  5  & $a_{2}$  & 0 0 0 1 0 & $a_{3}$   & 0 0 0 1 1 & ---              & Z4  & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  6  & $a_{3}$  & 0 0 0 1 1 & $a_{4}$   & 0 0 1 0 0 & ---              & Z5  & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
  7  & $a_{4}$  & 0 0 1 0 0 & $a_{5}$   & 0 0 1 0 1 & ---              & Z6  & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
  8  & $a_{5}$  & 0 0 1 0 1 & $a_{6}$   & 0 0 1 1 0 & ---              & Z5  & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
  9  & $a_{6}$  & 0 0 1 1 0 & $a_{7}$   & 0 0 1 1 1 & ---              & Z4  & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
  10 & $a_{7}$  & 0 0 1 1 1 & $a_{8}$   & 0 1 0 0 0 & ---              & Z3  & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
  11 & $a_{8}$  & 0 1 0 0 0 & $a_{9}$   & 0 1 0 0 1 & ---              & Z2  & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
  12 & $a_{9}$  & 0 1 0 0 1 & $a_{10}$  & 0 1 0 1 0 & ---              & Z1  & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
  13 & $a_{10}$ & 0 1 0 1 0 & $a_{11}$  & 0 1 0 1 1 & ---              & Z2  & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
  14 & $a_{11}$ & 0 1 0 1 1 & $a_{12}$  & 0 1 1 0 0 & ---              & Z3  & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
  15 & $a_{12}$ & 0 1 1 0 0 & $a_{13}$  & 0 1 1 0 1 & ---              & Z2  & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
  16 & $a_{13}$ & 0 1 1 0 1 & $a_{14}$  & 0 1 1 1 0 & ---              & Z1  & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
  17 & $a_{14}$ & 0 1 1 1 0 & $a_{15}$  & 0 1 1 1 1 & ---              & Z2  & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
  18 & $a_{15}$ & 0 1 1 1 1 & $a_{16}$  & 1 0 0 0 0 & ---              & Z3  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
  19 & $a_{16}$ & 1 0 0 0 0 & $a_{17}$  & 1 0 0 0 1 & ---              & Z2  & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
  20 & $a_{17}$ & 1 0 0 0 1 & $a_{18}$  & 1 0 0 1 0 & ---              & Z1  & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
  21 & $a_{18}$ & 1 0 0 1 0 & $a_{1}$   & 0 0 0 0 1 & $D1\cdot D0$     & Z2  & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
  22 & $a_{18}$ & 1 0 0 1 0 & $a_{19}$  & 1 0 0 1 1 & $\n{D1\cdot D0}$ & Z2  & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
  23 & $a_{19}$ & 1 0 0 1 0 & $a_{0}$   & 0 0 0 0 0 & ---              & --- & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
  \label{tab:struct-table}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

Функция возбуждения в общем виде:
\begin{equation}
F=[\textup{исх. сост.1}]\cdot[\textup{вх. сигн.1}]+[\textup{исх. сост.2}]\cdot[\textup{вх. сигн.2}]+\dots
\end{equation}

Исходя из структурной таблицы, можно записать следующие функции возбуждения
триггеров:
\begin{equation}
\begin{aligned}
D4&=a_{0}C2\n{D1}+a_{15}+a_{16}+a_{17}+a_{18}\n{D1D0}= \\
  &=\n{\n{a_{0}C2\n{D1}}\cdot \n{a_{15}}\cdot \n{a_{16}}\cdot \n{a_{17}}\cdot
    \n{a_{18}\n{D1D0}}}; \\
D3&=a_{7}+a_{8}+a_{9}+a_{10}+a_{11}+a_{12}+a_{13}+a_{14}= \\
  &=\n{\n{a_{7}}\cdot \n{a_{8}}\cdot \n{a_{9}}\cdot \n{a_{10}}\cdot \n{a_{11}}\cdot
    \n{a_{12}}\cdot \n{a_{13}}\cdot \n{a_{14}}}; \\
D2&=a_{3}+a_{4}+a_{5}+a_{6}+a_{11}+a_{12}+a_{13}+a_{14}= \\
  &=\n{\n{a_{3}}\cdot \n{a_{4}}\cdot \n{a_{5}}\cdot \n{a_{6}}\cdot \n{a_{11}}\cdot 
     \n{a_{12}}\cdot \n{a_{13}}\cdot \n{a_{14}}}; \\
D1&=a_{0}C2\n{D1}+a_{1}+a_{2}+a_{5}+a_{6}+a_{9}+a_{10}+a_{13}+a_{14}+a_{17}+a_{18}\n{D1D0}= \\
  &=\n{\n{a_{0}C2\n{D1}}\cdot \n{a_{1}}\cdot \n{a_{2}}\cdot \n{a_{5}}\cdot \n{a_{6}}\cdot 
    \n{a_{9}}\cdot \n{a_{10}}\cdot \n{a_{13}}\cdot \n{a_{14}}\cdot \n{a_{17}}\cdot \n{a_{18}\n{D1D0}}}; \\
D0&=a_{0}C2+a_{2}+a_{4}+a_{6}+a_{8}+a_{10}+a_{12}+a_{14}+a_{16}+a_{18}= \\
  &=\n{\n{a_{0}C2}\cdot \n{a_{2}}\cdot \n{a_{4}}\cdot \n{a_{6}}\cdot \n{a_{8}}\cdot
    \n{a_{10}}\cdot \n{a_{12}}\cdot \n{a_{14}}\cdot \n{a_{16}}\cdot \n{a_{18}}}. \\
\end{aligned}
\end{equation}

Функции выходов автомата:
\begin{equation}
\begin{aligned}
&Z1=a_{9}+a_{13}+a_{17}=\n{\n{a_{9}}\cdot \n{a_{13}}\cdot \n{a_{17}}}; \\
&Z2=a_{8}+a_{10}+a_{12}+a_{14}+a_{16}+a_{18}=\n{\n{a_{8}}\cdot \n{a_{10}}\cdot
    \n{a_{12}}\cdot \n{a_{14}}\cdot \n{a_{16}}\cdot \n{a_{18}}}; \\
&Z3=a_{1}+a_{7}+a_{11}+a_{15}=\n{\n{a_{1}}\cdot \n{a_{7}}\cdot \n{a_{11}}\cdot \n{a_{15}}}; \\
&Z4=a_{2}+a_{6}=\n{\n{a_{2}}\cdot \n{a_{6}}}; \\
&Z5=a_{3}+a_{5}=\n{\n{a_{3}}\cdot \n{a_{5}}}; \\
&Z6=a_{4}=\n{a_{4}}. \\
\end{aligned}
\end{equation}

Модель ФИ на основе основе микропрограммного автомата Мура, реализованная средствами
пакета OrCAD, представлена на рисунке~\ref{fig:scheme7-impl}, а временная
диаграмма "--- на рисунке~\ref{fig:scheme7-impl-dia}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme7-impl}}
  \caption{Модель ФИ на основе микропрограммного автомата Мура}
\label{fig:scheme7-impl}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme7-impl-dia}}
  \caption{Временная диаграмма работы ФИ на основе микропрограммного автомата Мура}
\label{fig:scheme7-impl-dia}
\end{figure}

\chapter{Выбор наилучшего варианта реализации по заданному критерию}

Выбор интегральных схем для реализации модели узла осуществляется с учетом
критерия оптимизации, заданного коэффициента нагрузки и ограничений на время
завершения переходных процессов. 

При анализе площади, занимаемой компонентами схемы (с учётом генератора тактовых
импульсов не показанного в рассмотренных выше моделях), анализе мощности,
потребляемой узлом от источника питания, заполняем таблицы для рассмотренных
вариантов ФИ:
\begin{itemize}
\item на основе двоичного счётчика и дешифратора
      (таблица~\ref{tab:scheme1-analys});
\item на основе реверсивного сдвигающего регистра
      (таблица~\ref{tab:scheme6-analys});
\item на основе микропрограммного автомата Мура
      (таблица~\ref{tab:scheme7-analys}).
\end{itemize}

\section{Оценка схемы на основе двоичного счётчика и дешифратора}

Параметры, необходимые для анализа схемы ФИ на основе двоичного
счётчика и дешифратора, представлены в таблице~\ref{tab:scheme1-analys}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Параметры элементов, используемых для реализации ФИ на основе двоичного счётчика и дешифратора}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,1.5]X[l,m,1.2]X[c,m,-1]X[c,m,-1]X[c,m,-1]X[c,m,-1]X[c,m,-1]},
    hlines,vlines,
    hline{2}={1}{-}{solid},
    hline{2}={2}{-}{solid},
    vline{1,8}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[]{c}{Элемент} &
  \SetCell[]{c}{Название} &
  \SetCell[]{c}{Кол-во} &
  \SetCell[]{c}{Площадь, мм$^2$} &
  \SetCell[]{c}{Общая площадь, мм$^2$} &
  \SetCell[]{c}{Средний ток, мА} &
  \SetCell[]{c}{Суммар-\\ный ток, мА} \\

  2xD-триггер     & КР1533ТМ2  & 2  & 146.25 & 292.5  & 4    & 8 \\
  2xJK-триггер    & КР1533ТВ15 & 1  & 161.25 & 161.25 & 4    & 4 \\
  1xДешифратор    & КР1533ИД3  & 1  & 472.5  & 472.5  & 15   & 15 \\
  1xДешифратор    & КР1533ИД7  & 1  & 161.25 & 161.25 & 10   & 10 \\
  1xСчётчик       & КР1533ИЕ10 & 1  & 161.25 & 161.25 & 21   & 21 \\
  6xНЕ            & КР1533ЛН1  & 1  & 146.25 & 146.25 & 2.45 & 2.45 \\
  2x4И-НЕ         & КР1533ЛА1  & 1  & 146.25 & 146.25 & 0.95 & 0.95 \\
  1x8И-НЕ         & КР1533ЛА2  & 1  & 146.25 & 146.25 & 0.63 & 0.63 \\
  4x2И-НЕ         & КР1533ЛА3  & 1  & 146.25 & 146.25 & 1.93 & 1.93 \\
  3x3И-НЕ         & КР1533ЛА4  & 1  & 146.25 & 146.25 & 1.4  & 1.4 \\
  Итого           &            & 11 &        & 1980   &      & 65.33
  \label{tab:scheme1-analys}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

Мощность, потребляемая узлом от источника питания, составляет:
\begin{equation}
P_\textup{ФИ}=65.33\cdot5=326.65~\textup{мВт}.
\end{equation}

Для оценки времени завершения переходных процессов выбирается самая длинная
цепочка, формирующая сигнал обратной связи. В рассмотренном примере эта цепочка
состоит из ИС DD7A, DD12 и DD21, формирующих сигнал сброса счётчика DD12.
\begin{equation}
T_\textup{з}=T_\textup{зDD7A}+T_\textup{зDD12}+T_\textup{зDD21}=17+27+20=64~\textup{нс}.
\end{equation}

Время завершения переходных процессов не должно превышать длительности импульса
тактового генератора C ($T_\textup{и}=250~\textup{нс}$). Данное условие для этой
схемы выполняется.

\section{Оценка схемы на основе реверсивного сдвигающего регистра}

Параметры, необходимые для анализа схемы ФИ на основе реверсивного
регистра, представлены в таблице~\ref{tab:scheme6-analys}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Параметры элементов, используемых для реализации ФИ на основе реверсивного регистра}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,1.6]X[l,m,1.2]X[c,m,-1]X[c,m,-1]X[c,m,-1]X[c,m,-1]X[c,m,-1]},
    hlines,vlines,
    hline{2}={1}{-}{solid},
    hline{2}={2}{-}{solid},
    vline{1,8}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[]{c}{Элемент} &
  \SetCell[]{c}{Название} &
  \SetCell[]{c}{Кол-во} &
  \SetCell[]{c}{Площадь, мм$^2$} &
  \SetCell[]{c}{Общая площадь, мм$^2$} &
  \SetCell[]{c}{Средний ток, мА} &
  \SetCell[]{c}{Суммар-\\ный ток, мА} \\

  2xD-триггер     & КР1533ТМ2  & 2  & 146.25 & 292.5  & 4    & 8 \\
  1xСчётчик       & КР1533ИЕ10 & 1  & 161.25 & 161.25 & 21   & 21 \\
  1xРегистр       & К555ИР11   & 2  & 472.5  & 945    & 116  & 232 \\
  1xМультиплексор & КР1533КП7  & 1  & 161.25 & 161.25 & 12   & 12 \\
  6xНЕ            & КР1533ЛН1  & 1  & 146.25 & 146.25 & 2.45 & 2.45 \\
  4x2И-НЕ         & КР1533ЛА3  & 1  & 146.25 & 146.25 & 1.93 & 1.93 \\
  3x3И-НЕ         & КР1533ЛА4  & 1  & 146.25 & 146.25 & 1.4  & 1.4 \\
  5x2И            & КР1533ЛИ1  & 1  & 146.25 & 146.25 & 3.2  & 3.2 \\
  Итого           &            & 10 &        & 2145   &      & 281.98
  \label{tab:scheme6-analys}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

Мощность, потребляемая узлом от источника питания, составляет:
\begin{equation}
P_\textup{ФИ}=281.98\cdot5=1409.9~\textup{мВт}.
\end{equation}

Самая длинная цепочка, формирующая сигнал обратной связи (формирующая сигнал
установки режима работы реверсивных регистров), состоит из ИС DD34A,
DD26A, DD25A, DD24A и DD27 (DD28).
\begin{equation}
\begin{aligned}
T_\textup{з}&=T_\textup{зDD34A}+T_\textup{зDD26A}+T_\textup{зDD25A}+T_\textup{зDD24A}
             +T_\textup{зDD27}=\\
            &=10.5+9.5+9.5+17+26=72.5~\textup{нс}.
\end{aligned}
\end{equation}

Время завершения переходных процессов не превышает длительности импульса
тактового генератора C ($T_\textup{и}=250~\textup{нс}$).

\section{Оценка схемы на основе микропрограммного автомата Мура}

Параметры, необходимые для анализа схемы ФИ на основе микропрограммного
автомата Мура, представлены в таблице~\ref{tab:scheme7-analys}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Параметры элементов, используемых для реализации ФИ на основе микропрограммного автомата Мура}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,1.5]X[l,m,1.2]X[c,m,-1]X[c,m,-1]X[c,m,-1]X[c,m,-1]X[c,m,-1]},
    hlines,vlines,
    hline{2}={1}{-}{solid},
    hline{2}={2}{-}{solid},
    vline{1,8}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[]{c}{Элемент} &
  \SetCell[]{c}{Название} &
  \SetCell[]{c}{Кол-во} &
  \SetCell[]{c}{Площадь, мм$^2$} &
  \SetCell[]{c}{Общая площадь, мм$^2$} &
  \SetCell[]{c}{Средний ток, мА} &
  \SetCell[]{c}{Суммар-\\ный ток, мА} \\

  2xD-триггер     & КР1533ТМ2  & 2  & 146.25 & 292.5  & 4    & 8 \\
  1xD-триггер     & КР1533ТМ9  & 1  & 161.25 & 161.25 & 19   & 19 \\
  1xДешифратор    & КР1533ИД7  & 3  & 161.25 & 483.75 & 10   & 30 \\
  6xНЕ            & КР1533ЛН1  & 2  & 146.25 & 292.5  & 2.45 & 4.9 \\
  2x4И-НЕ         & КР1533ЛА1  & 1  & 146.25 & 146.25 & 0.95 & 0.95 \\
  1x8И-НЕ         & КР1533ЛА2  & 4  & 146.25 & 585    & 0.63 & 3.15 \\
  4x2И-НЕ         & КР1533ЛА3  & 2  & 146.25 & 292.5  & 1.93 & 2.86 \\
  3x3И-НЕ         & КР1533ЛА4  & 2  & 146.25 & 292.5  & 1.4  & 2.8 \\
  5x2И            & КР1533ЛИ1  & 1  & 146.25 & 146.25 & 3.2  & 3.2 \\
  3x3И            & КР1533ЛИ3  & 2  & 146.25 & 292.5  & 2.4  & 4.8 \\
  2x4И            & КР1533ЛИ6  & 2  & 146.25 & 292.5  & 2    & 4 \\
  Итого           &            & 22 &        & 3283   &      & 83.66
  \label{tab:scheme7-analys}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

Мощность, потребляемая узлом от источника питания, составляет:
\begin{equation}
P_\textup{ФИ}=83.66\cdot5=418.3~\textup{мВт}.
\end{equation}

Самая длинная цепочка, формирующая сигнал обратной связи (функция возбуждения для
разряда D1 триггера DD5) состоит из ИС DD22, DD23B, DD18C, DD34C, DD37C и DD5. 
\begin{equation}
\begin{aligned}
T_\textup{з}&=T_\textup{зDD22}+T_\textup{зDD23B}+T_\textup{зDD18C}+T_\textup{зDD34C}
            +T_\textup{зDD37C}+T_\textup{зDD5}=\\
            &=10+18.5+9.5+8+10.5+19=75.5~\textup{нс}.
\end{aligned}
\end{equation}

Время завершения переходных процессов не превышает длительности импульса
тактового генератора C ($T_\textup{и}=250~\textup{нс}$).

\section{Сравнение}

Сравнение схем формирователя импульсов представлено в 
таблице~\ref{tab:compare-schemes}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Сравнение схем}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,2]X[c,m]X[c,m]X[c,m]},
    hlines,vlines,
    hline{2}={1}{-}{solid},
    hline{2}={2}{-}{solid},
    vline{1,5}={abovepos=1, belowpos=1},
    row{1}={font=\bfseries},
    rulesep=1pt
  }
  \SetCell[]{c}{Критерий} &
  \SetCell[]{c}{Схема 1} &
  \SetCell[]{c}{Схема 6} &
  \SetCell[]{c}{Схема 7} \\

  Площадь                & 1980   & 2145   & 3283 \\
  Быстродействие         & 64     & 72.5   & 75.5 \\
  Потребляемая мощность  & 326.65 & 1409.9 & 418.5
  \label{tab:compare-schemes}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

Исходя из заданного критерия оптимальности ($P_\textup{min}$ "--- минимум потребляемой
энергии) вариант реализации ФИ на основе двоичного счётчика и дешифратора является
наилучшим. Также данная схема имеет наименьшую площадь и наивысшее быстродействие.

Для дальнейшей разработки будем использовать схему ФИ на основе двоичного счётчика
и дешифратора.

\chapter{Описание используемых интегральных схем}

При реализации схемы ФИ использовались микросхемы серии КР1533. Они схожи по своим
свойствам и структуре с зарубежным аналогом SN74АLS фирмы Texas Instruments (США), где
используются транзисторы <<Изопланар 2>>, в которых граничная частота достигает 5~ГГц,
в то время как у обычного транзистора она не достигает и 1.7~ГГц.

Серия КР1533 относится к архитектуре ТТЛШ "--- микросхемы изготавливаются по
усовершенствованной эпитаксиально-планарной технологии с диодами Шотки и
окисной изоляцией, одно- и двухуровневой металлизированной разводкой на
основе PtSi-TiW-AlSL. Конструктивно микросхемы серии KP1533 выполнены в 14-,
\mbox{16-,} 20- и 24-выводных стандартных пластмассовых корпусах типа 201.14-1,
238.16-1, 2140.20-8, 2142.24-2. Данная серия обладает минимальным значением
произведения быстродействия на рассеиваемую мощность, а также отличается более
низкой потребляемой мощностью по сравнению с известными сериями логических микросхем
ТТЛ.

\section{КР1533ТМ2}

Микросхема КР1533ТМ2 содержит два независимых D-триггера, срабатывающих по
фронту тактового сигнала на входе C.

Низкий уровень напряжения на входах установки (S) или сброса (R) устанавливает
выходы триггера в соответствующее состояние вне зависимости от состояния других
входов (C и D). При наличии на входах установки и сброса напряжения высоко уровня
для правильной работы триггера требуется предварительная установка информации по
входу данных относительно фронта тактового сигнала, а также соответствующая выдержка
информации после подачи положительного фронта синхросигнала.

Корпус \textsl{DIP}14, технические условия бК0.348.806-02ТУ, $I_\textsl{пср}=4~\textup{мА}$,
$T_\textsl{зср}=17~\textup{нС}$, функции $2\times D$, RS, FF, аналог SN74ALS74A.

Условное обозначение м/с представлено на рисунке~\ref{fig:kr1533tm2}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/kr1533tm2_m}}
  \caption{Условное графическое обозначение KP1533TM2}
\label{fig:kr1533tm2}
\end{figure}

\section{KP1533ТВ15}

Микросхема КР1533ТВ15 содержит 2 синхронных JK-триггера с синхронными и асинхронными
входами сброса и установки с прямыми и инверсными выходами.

Триггер имеет синхронные входы установки (J) и сброса ($\n{K}$), синхронизируемые
по фронту тактового сигнала на входе C, приоритетные асинхронные инверсные
входы установки (S) и сброса (R), прямые (Q) и инверсные ($\n{Q}$) выходы. При
объединении входов J и $\n{K}$ данный триггер становится триггером D-типа.

Корпус \textsl{DIP}16, технические условия бК0.348.806-13ТУ, $I_\textsl{пср}=4~\textup{мА}$,
$T_\textsl{зср}=17~\textup{нС}$, функции $2\times JK$, RS, FF, аналог SN74ALS109N.

Условное обозначение м/с представлено на рисунке~\ref{fig:kr1533tv15}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/kr1533tv15_m}}
  \caption{Условное графическое обозначение KP1533TВ15}
\label{fig:kr1533tv15}
\end{figure}

\section{KP1533ИД3}

Микросхема КР1533ИД3 представляет собой дешифратор 4 на 16.

При работе микросхемы в качестве дешифратора входы 1,2,4,8 являются информационными "--- на
них задается исходный двоичный код. Входы C1, C2 являются стробирующими "--- для
работы дешифратора на оба эти входа должен быть подан низкий логический уровень (<<0>>).

Все выходы дешифратора имеют инверсию т.е. активный уровень на выходе "--- низкий (<<0>>).

Корпус \textsl{DIP}24, технические условия бК0.348.806-12ТУ, $I_\textsl{пср}=15~\textup{мА}$,
$T_\textsl{зср}=34.5~\textup{нС}$, функции $4\rightarrow16$, НЕ, +12 мА, аналог SN74ALS154.

Условное обозначение м/с представлено на рисунке~\ref{fig:kr1533id3}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{figures/kr1533id3_m}}
  \caption{Условное графическое обозначение KP1533ИД3}
\label{fig:kr1533id3}
\end{figure}

\section{KP1533ИД7}

Микросхема КР1533ИД7 представляет собой дешифратор/демультиплексор 3 на 8.

При работе микросхемы в качестве дешифратора входы 1,2,4 являются информационными,
а входы C1-C3 стробирующими. При работе микросхемы КР1533ИД7 в качестве демультиплексора
входы 1,2,4 являются селектирующими и подача на них информационного кода позволяет
сигналу проходить от информационного входа C1 к соответствующему выходу. При этом
входы C2 и C3 являются стробирующими.

Все выходы дешифратора имеют инверсию т.е. активный уровень на выходе "--- низкий (<<0>>).

Корпус \textsl{DIP}16, технические условия бК0.348.806-08ТУ, $I_\textsl{пср}=10~\textup{мА}$,
$T_\textsl{зср}=20~\textup{нС}$, функции $3\rightarrow8$, НЕ, аналог SN74ALS138D.

Условное обозначение м/с представлено на рисунке~\ref{fig:kr1533id7}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{figures/kr1533id7_m}}
  \caption{Условное графическое обозначение KP1533ИД7}
\label{fig:kr1533id7}
\end{figure}

\section{KP1533ИЕ10}

Микросхема КР1533ИЕ10 представляет собой двоичный четырехразрядный счетчик с
возможностью синхронной параллельной загрузки информации и асинхронного сброса.

Условное обозначение м/с представлено на рисунке~\ref{fig:kr1533ie10}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.25\linewidth]{figures/kr1533ie10_m}}
  \caption{Условное графическое обозначение KP1533ИЕ10}
\label{fig:kr1533ie10}
\end{figure}

Назначение выводов: 1 "--- вход установки в состояние «логического 0» $\n{R}$;
2 "--- вход тактовый С; 3 "--- вход информационный A1; 4 "--- вход информационный
A2; 5 "--- вход информационный A4; 6 "--- вход информационный A8; 7 "--- вход
разрешения счета ЕСТ; 8 "--- общий; 9 "--- вход разрешения записи $\n{EWR}$; 10 "--- вход
разрешения записи ECR; 11 "--- выход третьего разряда Q8; 12 "--- выход второго
разряда Q4; 13 "--- выход первого разряда Q2; 14 "--- выход нулевого разряда Q1;
15 "--- выход переноса CR; 16 "--- напряжение питания.

Корпус \textsl{DIP}16, технические условия бК0.348.806-27ТУ, $I_\textsl{пср}=21~\textup{мА}$,
$T_\textsl{зср}=27~\textup{нС}$, функции 4Р, М2, синхр., аналог SN74ALS161.

\section{KP1533ЛН1}

Микросхема КР1533ЛН1 содержит шесть стандартных инверторов структуры ТТЛШ.

Условное обозначение м/с представлено на рисунке~\ref{fig:kr1533ln1}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/kr1533ln1_m}}
  \caption{Условное графическое обозначение KP1533ЛН1}
\label{fig:kr1533ln1}
\end{figure}

Назначение выводов: 1, 3, 5, 9, 11, 13 "--- входы; 2, 4, 6, 8, 10, 12 "--- выходы;
7 "--- общий; 14 "--- напряжение питания.

Корпус \textsl{DIP}14, технические условия бК0.348.806-01ТУ, $I_\textsl{пср}=2.45~\textup{мА}$,
$T_\textsl{зср}=9.5~\textup{нС}$, функции $6\times1, +8/-0,4~\textup{мА}$, аналог SN74ALS04BN.

\section{KP1533ЛА1}

Микросхема КР1533ЛА1 представляет собой два логических элемента 4И-НЕ.

Условное обозначение м/с представлено на рисунке~\ref{fig:kr1533la1}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/kr1533la1_m}}
  \caption{Условное графическое обозначение KP1533ЛА1}
\label{fig:kr1533la1}
\end{figure}

Назначение выводов: 1, 2, 4, 5, 9, 10, 12, 13 "--- входы; 3, 11 "--- свободные;
6, 8 "--- выходы; 7 "--- общий; 14 "--- напряжение питания.

Корпус \textsl{DIP}14, технические условия бК0.348.806-01ТУ, $I_\textsl{пср}=0.95~\textup{мА}$,
$T_\textsl{зср}=10.5~\textup{нС}$, функции $2\times4, +8/-0,4~\textup{мА}$, аналог SN74ALS20AN.

\section{KP1533ЛА2}

Микросхема КР1533ЛА1 представляет собой логический элемент 8И-НЕ.

Условное обозначение м/с представлено на рисунке~\ref{fig:kr1533la2}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/kr1533la2_m}}
  \caption{Условное графическое обозначение KP1533ЛА2}
\label{fig:kr1533la2}
\end{figure}

Назначение выводов: 1...6, 11, 12 "--- входы; 8 "--- выход; 7 "--- общий;
14 "--- напряжение питания.

Корпус \textsl{DIP}14, технические условия бК0.348.806-01ТУ, $I_\textsl{пср}=0.63~\textup{мА}$,
$T_\textsl{зср}=11~\textup{нС}$, функции $1\times8, +8/-0,4~\textup{мА}$, аналог SN74ALS30AN.

\section{KP1533ЛА3}

Микросхема КР1533ЛА3 представляет собой четыре логических элемента 2И-НЕ.

Условное обозначение м/с представлено на рисунке~\ref{fig:kr1533la3}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/kr1533la3_m}}
  \caption{Условное графическое обозначение KP1533ЛА3}
\label{fig:kr1533la3}
\end{figure}

Назначение выводов: 1, 2, 4, 5, 9, 10, 12, 13 "--- входы; 3, 6, 8, 11 "--- выходы;
7 "--- общий; 14 "--- напряжение питания.

Корпус \textsl{DIP}14, технические условия бК0.348.806-01ТУ, $I_\textsl{пср}=1.93~\textup{мА}$,
$T_\textsl{зср}=9.5~\textup{нС}$, функции $4\times2, +8/-0,4~\textup{мА}$, аналог SN74ALS30AN.

\section{KP1533ЛА4}

Микросхема КР1533ЛА4 представляет собой три логических элемента 3И-НЕ.

Условное обозначение м/с представлено на рисунке~\ref{fig:kr1533la4}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.15\linewidth]{figures/kr1533la4_m}}
  \caption{Условное графическое обозначение KP1533ЛА4}
\label{fig:kr1533la4}
\end{figure}

Назначение выводов: 1 "--- вход информационный 1D.1; 2 "--- вход
информационный 1D.2; 3 "--- вход информационный 2D.1; 4 "--- вход
информационный 2D.2; 5 "--- вход информационный 2D.3; 6 "--- выход $\n{2Q}$; 7 "---
общий; 8 "--- выход $\n{3Q}$; 9 "--- вход информационный 3D.1; 10 "--- вход
информационный 3D.2; 11 "--- вход информационный 3D.3; 12 "--- выход $\n{1Q}$; 13 "---
вход информационный 1D.3; 14 "--- напряжение питания.

Корпус \textsl{DIP}14, технические условия бК0.348.806-01ТУ, $I_\textsl{пср}=1.4~\textup{мА}$,
$T_\textsl{зср}=10.5~\textup{нС}$, функции $3\times3, +8/-0,4~\textup{мА}$, аналог SN74ALS10AN.

\chapter{Разработка принципиальной электрической схемы узла}

\section{Описание работы узла}

Описание работы узла, соответствующего ФИ на основе двоичного счетчика и дешифратора, а
также его временные диаграммы рассмотрены в пункте~\ref{sec:the-best-scheme} данной
пояснительной записки.

\section{Разводка цепей питания и их фильтрация}

Для обеспечения надёжной работы схемы и увеличения помехоустойчивости напряжения
питания в цепи в цифровых устройствах обязательно фильтруются. Как правило,
используется простейший способ фильтрации "--- при помощи конденсаторов.

Будем использовать конденсаторы для фильтрации входного напряжения, а также
около питания каждой микросхемы (одно из правил хорошего тона "--- ставить
блокировочные конденсаторы на питание каждой цифровой микросхемы).

Для защиты схемы от перенапряжения будем использовать стабилитрон,
от переполюсовки "--- диод Шоттки. Резистор для ограничения тока был
выбран, исходя из превышения рабочего напряжения на 2~В. 

\section{Решение проблемы неиспользованных входов и свободных элементов}

В логических элементах, реализующих операции <<И>> свободные входы можно
объединять с соседними, однако, при этом необходимо учитывать, что
коэффициент нагрузки по входу увеличивается. 

Входы, на которых должна быть постоянно логическая единица, и прочие
неиспользуемые входы подключаем через резистор номиналом 10~кОм к
плюсу источника питания.

\section{Расчет параметров дополнительных элементов схемы}

Для автоматической установки автомата в исходное состояние при включении питания
в схему вводится интегрирующая RC-цепочка, формирующая сигнал начальной установки.
Необходимо, чтобы длительность импульса начальной установки была $T_\textup{и}=250~\textup{нс}$.

Для этого возьмем резистор с сопротивлением 10~кОм. Теперь расчитаем ёмкость
конденсатора по следующей формуле:
\begin{equation}
C = \frac{2T_\textup{и}}{R} = \frac{500 \cdot 10^{-9}}{10000} = 50~\textup{пФ}.
\end{equation}

Возьмём конденсатор из стандартного ряда номиналом 100~пФ.

\section{Анализ переходных процессов и оценка предельного быстродействия}

Для оценки времени завершения переходных процессов выбирается самая длинная
цепочка, формирующая сигнал обратной связи. В рассмотренном примере эта цепочка
состоит из ИС DD7A, DD12 и DD21, формирующих сигнал сброса счётчика DD12.
\begin{equation}
T_\textup{з}=T_\textup{зDD7A}+T_\textup{зDD12}+T_\textup{зDD21}=17+27+20=64~\textup{нс}.
\end{equation}

Время завершения переходных процессов не должно превышать длительности импульса
тактового генератора C ($T_\textup{и}=250~\textup{нс}$). Данное условие для этой
схемы выполняется.

\section{Выбор генератора тактовых сигналов и расчет параметров его элементов}

Генератор синхроимпульсов, представленный на рисунке~\ref{fig:generator},
вырабатывает сигнал с частотой, которая рассчитывается по формуле:
\begin{equation}
f=\frac{1}{1.6\cdot C \cdot R}
\label{eq:freq}
\end{equation}
\begin{eqrem}
& $f$ "--- частота, заданная в техническом задании $f=4$~МГц.
\end{eqrem}

Отметим, что номинал резистора для серии КР1533 должен находиться в
пределах от 2 до 5~кОм. Принимаем номинал резистора равным 4.7~кОм. Тогда,
преобразовав формулу~\ref{eq:freq}, получим:
\begin{equation}
C=\frac{1}{1.6 \cdot 4.7~\textup{кОм} \cdot 4~\textup{МГц}} \approx 33~\textup{пФ}.
\end{equation}

Наиболее подходящий конденсатор номиналом из стандартного ряда "--- 33~пФ.
Схема генератора тактовых импульсов представлена на рисунке~\ref{fig:generator}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/generator}}
  \caption{Схема генератора тактовых импульсов}
\label{fig:generator}
\end{figure}

\section{Расчёт потребляемой мощности}

Расчёт потребляемой мощности был произведён в пункте~\ref{sec:the-best-scheme}.
Продублируем полученный результат. Мощность, потребляемая узлом от источника
питания, без учёта генератора тактовых импульсов составляет:
\begin{equation}
P_\textup{ФИ}=65.33\cdot5=326.65~\textup{мВт}.
\end{equation}

С генератором (добавился элемент КР1533ЛН1):
\begin{equation}
P = P_\textup{ФИ}+P_\textup{г} = 326.65+2.45\cdot5 = 338.9~\textup{мВт}.
\end{equation}

\section{Расчёт занимаемой площади корпусами ИС}

Расчёт площади, занимаемой корпусами интегральных схем, был произведён в
пункте~\ref{sec:the-best-scheme}. Продублируем полученный результат. Площадь,
занимаемая корпусами интегральных схем без учёта площади генератора, составляет:
\begin{equation}
S_\textup{ФИ} = 1980~\textup{мм}^2.
\end{equation}

С генератором (добавился элемент КР1533ЛН1):
\begin{equation}
S = S_\textup{ФИ}+S_\textup{г} = 1980+146.25 = 2126.25~\textup{мм}^2.
\end{equation}

\chapter{Разработка сборочного чертежа}

Для разработки сборочного чертежа была создана плата (рисунок~\ref{fig:ic}) в
Altium Designer. Сначала была создана библиотека, содержащая УГО и ПТМ (посадочное
топологическое место) c 3Д-моделями элементов. Далее, составлена схема Э3, которая
легла в основу создания 3Д-модели платы. По 3Д-модели с помощью встроенных средств
Altium Designer был сгенерирован сборочный чертёж, а также составлен файл CSV с
перечнем использованных элементов, на основе которого с помощью программы, написанной
на Python, была составлена большая часть документация по плате "--- спецификация и ПЭ3.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/ic}}
  \caption{Изображение платы}
\label{fig:ic}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и
\breakingbeforechapters

\Conclusion

Результатом выполнения данного курсового проекта является формирователь импульсов,
реализованный различными способами. Самым подходящим по критерию
оптимизации ($P_\textup{min}$) является узел, реализованный на основе .
Он имеет минимальную потребляемую мощность "--- 338.9~мВт.

При выполнении курсового проекта были получены навыки разработки ФИ, а также
был закреплён основной теоретический материал по курсу <<Схемотехника>>. В ходе
выполнения работы было рассмотрено несколько возможных вариантов реализации ФИ,
но был выбран только один "--- самый эффективный по потребляемой мощности.

Поставленная задача решена полностью. Спроектированный узел полностью удовлетворяет
техническому заданию: частота выдаваемых сигналов 4~МГц, нагрузочная способность 30
стандартных элементов ТТЛ.

\nocite{*}
\bibliographystyle{ugost2008}
\bibliography{document}

\iffalse
\appendix

\chapter{Функциональная схема операционного автомата}
\label{cha:function-operating-scheme}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/function-operating-scheme}}
\label{ris:functino-operating-scheme}
\end{figure}

\chapter{Функциональная схема управляющего автомата}
\label{cha:function-control-scheme}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/function-control-scheme}}
\label{ris:functino-control-scheme}
\end{figure}
\fi

\end{document}
